\chapter{緒論}
\label{cha:introduction}

現今自動化機器人已廣泛利用在各個領域，搬運貨物是其中一個主要的功能。在以往的文獻中可以發現，無人飛行器主要被做為環境感知平台，但相較於地面運輸機器人，使用飛行器運輸更適合在複雜的地形上移動，例如在搜救任務的環境中\cite{bernard2011autonomous}；或是更輕易的在立體空間中執行任務，例如\cite{lindsey2012construction}利用多台飛行器執行建設的任務。

目前使用飛行器搬運物體方式有很多，例如使用夾爪或機械手臂的研究就有不少\cite{pounds2012stability}\cite{mellinger2013cooperative}\cite{lee2018planning}\cite{ohnishi2017development}，也有透過變化多架飛行器剛性連接構成的平台載運負載\cite{gabrich2018flying}。雖然這些方式比起使用纜繩懸吊負載在功能上有更多的變化，但目前在商業或是軍事上運輸的活動主要還是以懸吊的方式為主，因為相較之下其他方法較為複雜且成本較高，而且電纜可以讓物體保持一定距離，從而最小化飛行器和負載之間的空氣動力學干擾。

在懸吊負載運輸相關的研究中，必須要可以控制負載在穩定的範圍內，估計負載的狀態就會是穩定負載狀態必要的前置工作。\cite{lee2017autonomous}沒有使用任何感測器來監控負載擺盪的狀態，僅使用飛行器上的慣性測量單元（IMU）和連接到懸掛負載的稱重傳感器，利用每個軸由懸掛載荷引起的干擾力估算出懸掛負載的擺角。\cite{bisgaard2010adaptive}\cite{tang2018aggressive}\cite{jabeur2017visual}使用視覺系統檢測的方式，透過攝影機俯視負載，估計出負載的狀態。\cite{maza2009multi}\cite{bernard2011autonomous}在飛行器與纜繩連接處安裝負荷運輸裝置（The Load Transportation Devices，LTD），LTD可以取得懸掛負載纜繩擺盪的幅度。\cite{bernard2011autonomous}在文獻中提到了在實際飛行中繩索可以因為受到外力干擾或是加速時的刺激導致震盪，從LTD估算出的負載位置就可能是不準確的；相比之下，使用攝影機俯視負載的方法，可以直接檢測負載位置，不會因為纜繩狀態的不穩定而影響到結果。

在許多文獻中也已經提出了透過多架飛行器運輸單一負載。在運送大型貨物時若使用只使用單架飛行器時，則飛行器需搭載具有強力推力的引擎。然而，若改採用多架飛行器系統，則可使用多架小型飛行器。在總負載量相同的情況下，多架小型飛行器的成本通常低於單架大型飛行器。此外，在以纜繩懸吊的方式運送負載時，相較於單架飛行器，使用多架飛行器可以控制負載的姿態\cite{michael2011cooperative} 。

使用三架以上的飛行器搬運負載雖然可以控制負載姿態全部六個自由度，但與使用兩架飛行器的方法相比，整個系統體積較為龐大，運行起來較不靈活。早期的文獻中已經涉及了使用兩架直升機運輸貨物\cite{mittal1990nonlinear}\cite{reynolds1992h}，而這些僅有在早期的模擬器中完成。近年來的研究中，\cite{kim2014vision}通過使用視覺系統搜尋和估計負載的位置，讓兩架飛行器可以準確連接負載上的連接點，並完成合作提升和運輸。\cite{pereira2017collaborative}\cite{pereira2018asymmetric}在飛行器上配置PID控制器，前者使用在對稱性的系統上，後者提出一個非對稱性系統的控制方法，專注於穩定一個用不同長度的纜繩懸掛在兩架不同的飛行器上之桿狀負載。\cite{tagliabue2017collaborative}\cite{gassner2017dynamic}使用領導者與追隨者的方法，主要提升和將負載拉向所需方向的任務交由領導者執行，\cite{tagliabue2017collaborative}的另一架飛行器利用飛行器的推力檢測領導者施加在負載上的力並相應的移動；\cite{gassner2017dynamic}則是使用視覺系統跟蹤位於領導著飛行器機身上的標記。

若使用兩架飛行器分別吊掛桿狀負載的兩端，除了以相同的方向移動可以控制負載的位置，還可以讓飛行器以相反的方向移動改變負載的姿態，全部可以控制桿狀負載五個自由度。但在以往的文獻中，都只有針對控制桿狀負載的四個自由度（位置和偏擺），導致在一些複雜或狹小的管道中是無法通行的。因此我們希望可以控制更多的自由度，讓負載姿態有更多的變化，使雙架飛行器合作運輸系統可以應用在更多元的環境中。

\section{貢獻}

在本文中，我們對於雙架飛行器懸掛負載合作運輸系統提出一個可控制負載姿態的無溝通系統。主要的貢獻如下：

\begin{itemize}
    \item 透過視覺系統估計負載的狀態，並搭配在飛行器上的閉迴路系統保持穩定的運輸。閉迴路系統中的PID（Proportional–Integral–Derivative）控制器分為水平、垂直和旋轉運動的控制器，這些控制器的目標是控制飛行器的位置，讓負載的位置與姿態移動到期望的狀態，使運輸的過程中可以控制負載的五個自由度。
    \item 為減少通訊上的錯誤並降低系統複雜度，讓兩架飛行器之間達到無溝通。在飛行器獨立運作的情形下，我們發現使用閉迴路系統單純讓負載靠近目標狀態是可行的，但是若要執行一段包含多個目標位置與姿態的任務，在過程中可以會因為估計負載狀態的誤差而造成合作上的錯誤，因此我們提出一個雙架飛行器合作運輸的策略，就像軍隊在行軍的時候，兩個並排的士兵之間的默契。
\end{itemize}

\section{架構}

我們首先在第\ref{cha:related-work}章中介紹飛行器合作運輸的現有方法和技術。接著我們將在\ref{cha:system}章中詳細介紹我們設計的系統，包含負載狀態估計、行進策略和自適應控制器方法的實現。最後，我們在\ref{cha:experiments}章中展示了實驗結果，並在\ref{cha:conclusion}章中總結了結論。